\mychapter{\textsc{Resultados}}{ch:resultados}
\lhead{\textsc{Resultado}}

Nesse capitulo é realizada a análise e comparação dos dados obtidos
com as simulações. Na seção \ref{res:denso} é discutido os resultados
para empacotamento denso, o mesmo é feito em seguida nas seções 
\ref{res:esparso} e \ref{res:misto} onde são expostos
os resultado para empacotamentos esparsos e mistos.

\section{Empacotamento Denso}
\label{res:denso}

Os resultados obtidos nos testes com empacotamento denso podem ser
vistos na Figura \ref{fig:densores}, onde a média de execução de todos
os algoritmos para cada $N$ é comparada. O desvio padrão para os 
algoritmos Mapeamento Direto Paralelo (\textsf{MDP}), 
Mapeamento com Ordenação Paralelo (\textsf{MOP}) e Ordenação e Busca Paralelo (\textsf{OBP}) ficaram abaixo de 
2 segundos para todos valores de $N$, apenas o algoritmo Mapeamento por Célula Paralelo (\textsf{MCP})
se mostrou mais instável a medida que o número de elementos crescia,
chegando a apresentar um desvio padrão de 290 segundos (4,8 minutos) 
para 5 milhões de partículas,
mas, ainda assim, é considerado um desvio aceitável já que a sua média
de tempo de execução nesse estágio foi de 12644 segundos (3,5 horas).

\begin{figure}[h]
	\centering	
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{results/denso_log.png}
	\caption[Resultados obtidos para empacotamento denso]{Resultados obtidos 
		para empacotamento denso. Os algoritmos de Mapeamento Direto e Ordenação e Busca
		apresentam desempenhos muito próximos, enquanto o Mapeamento com Ordenação toma 6 vezes mais tempo
		que eles e o Mapeamento por Células chega a ser 13 vezes mais lento.}
	\label{fig:densores}
\end{figure}

Analisando a Figura \ref{fig:densores} é visto que o 
Mapeamento Direto possui um desempenho superior ao dos outros algoritmos,
sendo igualado apenas pelo Ordenação e Busca, em contradição ao que seria
esperado levando em conta suas complexidades assintóticas. 
Ambos obtêm médias
muito próximas em toda simulação, para $N = 5\times 10^6$ por exemplo, 
o \textsf{MDP} tem uma média de 943 segundos enquanto o \textsf{OBP} fica 
ligeiramente melhor com 919 segundos.

É possível perceber também que todos algoritmos possuem comportamento próximo ao linear,
mas que há uma grande perda de desempenho para os algoritmos \textsf{MOP} e 
\textsf{MCP} em relação aos \textsf{MDP} e \textsf{OBP}. Para $N = 5\times 10^6$ 
a média do \textsf{MOP} foi 6 vezes pior que o do \textsf{OPB} enquanto o 
\textsf{MCP}, que obteve o pior desempenho entre eles, 
chegou a ser 13 vezes pior que o \textsf{OBP}. Essa é a 
diferença entre a execução do código demorar 15 minutos (919s), 
uma hora e meia (5.725s) ou 3 horas e 50 minutos (12.644s).

\begin{figure}[h]
	\centering	
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{results/denso2_log.png}
	\caption[Detalhe nos resultados do Mapemanto Direto e Ordenação e Busca]{Detalhe 
		nos resultados do Mapemanto Direto e Ordenação e Busca, os dois 
		algoritmos obtiveram os melhores desempenhos. A partir de $N = 10^6$ o OBP
		passa a mostrar comportamento superior ao MDP.}
	\label{fig:densores2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering	
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{results/denso_mem.png}
	\caption[Custo de memória em empacotamento denso]{Custo de memória dos 
		diferentes algoritmos em empacotamento denso, 
		apesar dos algoritmos Mapeamento Direto e Mapeamento por Células possuírem
		custo de memória mais alto que os outros, a diferença não é tão grande
		devido ao limitado espaço de busca nesse tipo de empacotamento.}
	\label{fig:densomem}
\end{figure}

Na Figura \ref{fig:densores2} é apresentada uma comparação entre os
resultados dos algoritmos \textsf{MDP} e \textsf{OBP}. Ambos obtiveram desempenho 
semelhantes, mas é importante notar que
o \textsf{OBP} passa a ter desempenho superior ao \textsf{MDP}
a partir de $N = 3\times 10^6$, mesmo o primeiro tendo complexidade algorítmica
inferior.

Isso confirma a hipótese levantada na Sessão \ref{sec:obp}, que o algoritmo
de Ordenação e Busca Binária iria se beneficiar tanto do algoritmo de ordenação
trabalhar com um vetor semi-ordenado na maioria dos casos quanto do
uso eficiente da memória. Acentuando o quão crítico é o uso da memória
em arquiteturas GPU.

O custo de memória de cada algoritmo é visto na Figura \ref{fig:densomem}, o
MDP e MCP tiveram o mesmo custo de memória, que chega a ser mais que três vezes
o custo do OBP. A tabela \ref{tab:densores} 
sumariza os resultados obtidos no maior valor de $N$ para cada algoritmo. Dessa
forma fica evidenciado que as dimensões do \emph{grid} possuem um impacto maior
no custo de memória do que o tamanho de $N$, para os algoritmos em que o custo
dependem dos dois fatores.

% Alg | # max part | Desemp. exec | comp Mem Exec
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		Algoritmo & Número Máximo & Desempenho & Memória \\
		& de Partículas & (Segundos) & (MB) \\
		\hline
		Ordenação e Busca P.& $5 \times 10^6$ & 919 s & 518 \\
		\hline
		Mapeamento Direto P. & $5 \times 10^6$ & 943 s & 1.699 \\
		\hline
		Mapeamento com Ordenação P. & $5 \times 10^6$ & 5.725 s & 793 \\
		\hline
		Mapeamento por Células P. & $5 \times 10^6$ & 12.644 s & 1.699 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption[Resumo: empacotamento denso]{Número máximo de partículas, 
		tempo de execução e custo de memória para cada 
		algoritmo paralelo no empacotamento denso, ordenação crescente a partir do 
		desempenho.}
	\label{tab:densores}
\end{table}


\section{Empacotamento Esparso}
\label{res:esparso}

Nos experimentos com empacotamento esparso foi possível constatar o
real problema do alto custo de memória
de alguns dos algoritmos estudados. O  Mapeamento Direto, Mapeamento com Ordenação e 
Mapeamento por Células não chegaram a executar todos os testes, pois estouraram o
limite da
memória da \textsf{GPU}. As Figuras \ref{fig:esparcores} e \ref{fig:esparcomem} 
expõem os resultados do tempo
de execução e do custo de memória
de cada algoritmo.

\begin{figure}[h]
	\centering	
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{results/esparco_log.png}
	\caption[Resultados obtidos para empacotamento esparso]{Nos resultados obtidos 
		para empacotamento esparso apenas o algoritmo 
		Ordenação e Busca executou todos os testes, enquanto os outros atingiram
		o limite de memória da \textsf{GPU}.}
	\label{fig:esparcores}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering	
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{results/esparco_mem.png}
	\caption[Custo de memória empacotamento esparso]{Custo de memória empacotamento esparso, em contraste com empacotamento
		denso, a diferença dos custos de memória entre os algoritmos é clara.}
	\label{fig:esparcomem}
\end{figure}

Para $N = 10^6$ o \textsf{OBP} obteve uma média de 136 segundos, menor que
seu resultado com empacotamento denso, essa diferença era esperada já que
quando as partículas estão distribuídas de maneira esparsa poucos contatos
precisam ser calculados em cada passo no tempo. Esse algoritmo foi o único
capaz de executar todos os testes nesse empacotamento, como seu custo de
memória é proporcional a $N$ e completamente independente do espaço de busca,
ele é o único realmente adequado para esse tipo de cenário. Novamente o
que apresenta o pior resultado foi o \textsf{MCP}.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		Algoritmo & Número Máximo & Desempenho & Memória \\
		& de Partículas & (Segundos) & (MB) \\
		\hline
		Ordenação P. e Busca & $10^6$ & 136 s & 168 \\
		\hline
		Mapeamento Direto P. & $10^5$ & 11 s & 3.806 \\
		\hline
		Mapeamento com Ordenação P. & $6 \times 10^5$ & 120 s & 4.929 \\
		\hline
		Mapeamento por Células P. & $10^5$ & 62 s & 3.806 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption[Resumo: empacotamento esparso]{Número máximo de partículas, tempo de execução e memória gasta para cada algoritmo paralelo no empacotamento esparso}
	\label{tab:esparcores}
\end{table}


\section{Empacotamento Misto}
\label{res:misto}

Como o cenário misto também possui uma grande área de busca, ele recai no mesmo 
problema do esparso. Os algoritmos que têm o maior custo de memória, Mapeamento Direto
e Mapeamento por Células, não puderam ser executados para $N > 6 \times 10^5$.
A Figura \ref{fig:mistores} exibe o desempenho dos algoritmos para esse cenário e
a \ref{fig:mistomem} seus custos de memória. Novamente o Mapeamento por Células
obtêm desempenho consideravelmente inferior aos outros, apresentando comportamento
próximo ao quadrático.
 
 \begin{figure}
 	\centering	
 	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{results/misto_log.png}
 	\caption[Resultados obtidos para empacotamento misto]{Resultados obtidos 
 		para empacotamento misto, o Mapeamento por Células apresenta comportamento
 		próximo ao quadrático. Mapeamento com Ordenação obtêm desempenho pior
 		que Odenação e Busca, chegando a tomar o dobro do tempo de execução
 		para o valor máximo de $N$.}
 	\label{fig:mistores}
 \end{figure}
 
\begin{figure}
 	\centering	
 	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{results/misto_mem.png}
 	\caption[Custo de memória empacotamento misto]{Custo de memória empacotamento misto.
 		Devido ao tamanho do espaço de busca, os algoritmos Mapeamento Direto e 
 		Mapeamento por Células ultrapassaram o limite de memória da placa para 
 		$N > 6\times 10^5$.}
 	\label{fig:mistomem}
\end{figure}
 
Também nesse cenário o \textsf{OPB} se mostra tão eficiente quanto nos outros 
(154 segundos para $N = 10^6$). Como o Mapeamento com Ordenação também possui
um menor requisito de memória ele foi capaz de executar
a busca para 1 milhão de elementos, mas fica claro que seu desempenho 
é inferior ao \textsf{OPB},
tendo levado em média o dobro do tempo de processamento deste, 306 segundos, para
o maior valor de $N$ experimentado.
 
\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		Algoritmo & Número Máximo & Desempenho & Memória \\
		& de Partículas & (Segundos) & (MB) \\
		\hline
		Ordenação P. e Busca & $10^6$ & 154 s & 169 \\
		\hline
		Mapeamento Direto P. & $6 \times 10^5$ & 66 s & 4.752 \\
		\hline
		Mapeamento com Ordenação P. & $10^6$ & 306 s & 1.881 \\
		\hline
		Mapeamento por Células P. & $6 \times 10^5$ & 498 s & 4.752 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption[Resumo: empacotamento misto]{Número máximo de partículas, tempo de execução e memória gasta para cada algoritmo paralelo no empacotamento misto}
	\label{tab:mistores}
\end{table} 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

